{
  "questions": [
    {
      "question": "1.Перспектива эффектісін жасау үшін қандай проекция қолданылады",
      "answer": "Орталық проекция"
    },
    {
      "question": "2.Қай түрлендіру аффинді емес",
      "answer": "Проективті түрлендіру"
    },
    {
      "question": "3.Проекция орталығынан кескін жазықтығына дейінгі қашықтықты қандай параметр анықтайды",
      "answer": "Фокус қашықтығы"
    },
    {
      "question": "4.Компьютерлік графикада орталық проекция қолданғандағы нәтиже қандай",
      "answer": "Тереңдік пен перспективаны шынайы көрсету"
    },
    {
      "question": "5.GL_DEPTH_BUFFER_BIT буфері не үшін қолданылады",
      "answer": "Көрінбейтін беттерді жою"
    },
    {
      "question": "6.Түрлі үшбұрыш түрлерін көрсетуге арналған примитив:",
      "answer": "TRIANGLES"
    },
    {
      "question": "7.Көпбұрыш примитивін салу:",
      "answer": "POLYGON"
    },
    {
      "question": "8.Араласуға жататын фрагмент:",
      "answer": "аралық түс"
    },
    {
      "question": "9.Квадратты әлсіретудің оң коэффициенті:",
      "answer": "QUADRATIC_ATTENUATION"
    },
    {
      "question": "10.Бірінші төбесі мен әрбір келесі жұп төбелерін беретін үшбұрыш:",
      "answer": "GL_TRIANGLE_FAN"
    },
    {
      "question": "22Тікбұрышты көпбұрыш төбелері байланысқан:",
      "answer": "GL_POLYGON"
    },
    {
      "question": "22OpenGL-ге формада сурет салу үшін қажет рендеринг контексті:",
      "answer": "hrc: HGLRC"
    },
    {
      "question": "22Жеке тікбұрыштарды көрсетуге арналған примитив:",
      "answer": "QUADS"
    },
    {
      "question": "22Көрінбейтін беттерді жою үшін Z-буфер:",
      "answer": "GL_DEPTH_BUFFER_BIT"
    },
    {
      "question": "22DGLUT.pas кітапханасын жүктегеннен кейін не істей аласыз:",
      "answer": "Кеңістіктегі фигураларды салуды білесіз"
    },
    {
      "question": "22Жарықты қосу коды:",
      "answer": "glEnable(GL_LIGHTING);"
    },
    {
      "question": "22f3D формасының InitProjection әдісінде орфографиялық проекция матрицасын анықтайтын әдіс:",
      "answer": "Ortho"
    },
    {
      "question": "22Объектке тұман эффектісін қалай беруге болады",
      "answer": "тұман түсі мен объект түсін араластыру арқылы"
    },
    {
      "question": "22Тұман түсінің альфа-компонентінің әдепкі мәні:",
      "answer": "нөл"
    },
    {
      "question": "22Тұман араласу коэффициенттері ненің әсерінен тәуелді:",
      "answer": "тұман режимінен"
    },
    {
      "question": "22Объектіні «тұман» эффектісімен көрсету әдісі қандай:",
      "answer": "Fog әдісі"
    },
    {
      "question": "22Объектіні «Мөлдірлік» эффектісімен көрсету әдісі қандай:",
      "answer": "Glass әдісі"
    },
    {
      "question": "22Объектіні «Текстура» эффектісімен көрсету әдісі қандай:",
      "answer": "Tex әдісі"
    },
    {
      "question": "22Графикалық подсистема төмен деңгейлі объектілерді (примитивтерді) анықтайтын функцияларды көрсетуге қабілетті:",
      "answer": "примитивтік сипаттау функциялары"
    },
    {
      "question": "22Көпбұрыш примитивін салу:",
      "answer": "POLYGON"
    },
    {
      "question": "22Мөлдірлік эффектісіне қол жеткізу үшін қандай мән қолданылады:",
      "answer": "SOURCE_ALPHA"
    },
    {
      "question": "22Түрлі объект комбинацияларын қосуға мүмкіндік беретін арнайы эффектілер үшін не қолданылады:",
      "answer": "трафарет"
    },
    {
      "question": "22Трафарет буферін тазалау әдісі:",
      "answer": "Clear"
    },
    {
      "question": "22Material әдісі Enable әдісінің қай параметрімен қосылады:",
      "answer": "LIGHTING"
    },
    {
      "question": "22OpenGL ортасында жарық көзін баптау әдісі:",
      "answer": "Light"
    },
    {
      "question": "22Әр үш жеке төбесі треугольник анықтайды; төбелер саны үшке бөлінбесе, соңғы төбелер еленбейді:",
      "answer": "GL_TRIANGLES"
    },
    {
      "question": "22glClear процедурасының параметрі:",
      "answer": "GL_COLOR_BUFFER_BIT"
    },
    {
      "question": "22glClear процедурасының параметрі:",
      "answer": "GL_DEPTH_BUFFER_BIT"
    },
    {
      "question": "22Көлемдік фигураларды салуға қажетті кітапхана:",
      "answer": "OPENGL"
    },
    {
      "question": "22glClear процедурасының параметрі:",
      "answer": "GL_STENCIL_BUFFER_BIT"
    },
    {
      "question": "22Видеобуферді тазалайтын түсті беретін процедура:",
      "answer": "glClearColor()"
    },
    {
      "question": "22glFrustum функциясының 6 параметрі:",
      "answer": "бұл кесу шекаралары: жоғары, оң, төмен, сол, артқы және алдыңғы"
    },
    {
      "question": "22Жаңарту процедурасы:",
      "answer": "FormResize(Sender);"
    },
    {
      "question": "22Примитивтің әр төбесі мына функциямен беріледі:",
      "answer": "glVertex()"
    },
    {
      "question": "22Әр үш жеке төбе треугольник анықтау үшін қай параметр қолданылады:",
      "answer": "GL_TRIANGLES"
    },
    {
      "question": "22Соңғы кесінді соңғы және бірінші төбелермен жабық кесінді түзеді:",
      "answer": "GL_LINE_LOOP"
    },
    {
      "question": "22Әр төбе жұбы кесінді анықтайды, келесі параметрлердің бірімен:",
      "answer": "GL_LINES"
    },
    {
      "question": "22Әр төрт төбеден төртбұрыш анықталады; төбелер саны төртке бөлінбесе, соңғысы еленбейді:",
      "answer": "GL_QUADS"
    },
    {
      "question": "22Полигондарды ағымдағы түспен және жарықтандыруды ескере отырып бояу режимі:",
      "answer": "GL_FILL"
    },
    {
      "question": "22Объекті бір орнынан екіншісіне жылжытатын функция, оның параметрлерін координаттарға қосады:",
      "answer": "glTranlsate()"
    },
    {
      "question": "22Объекті сағат тіліне қарсы бұру функциясы, градуспен және вектор (x,y,z) арқылы:",
      "answer": "glRotate()"
    },
    {
      "question": "22Объекті масштабтау (сығу немесе созу) функциясы, вектор (x,y,z) арқылы:",
      "answer": "glScale()"
    },
    {
      "question": "22OpenGL ортасында қолданылатын координат жүйесі:",
      "answer": "сол жақ, оң жақ және терезелік"
    },
    {
      "question": "22OpenGL ортасында қолданылатын координат жүйесінің нөмірі:",
      "answer": "3"
    },
    {
      "question": "22OpenGL ортасында матрицалық түрлендірулер қандай ретпен жазылады:",
      "answer": "кері ретпен"
    },
    {
      "question": "22OpenGL ортасында көрініс объектілерін түрлендіру үшін қолданылатын үш матрица түрі:",
      "answer": "модель түрі, проекция матрицасы және текстура матрицасы"
    },
    {
      "question": "22Модель түрлендірулеріне жататын әрекеттер:",
      "answer": "координат осі бойынша жылжыту, бұру және масштабтау"
    },
    {
      "question": "22Буферден оқу және жазу үшін видео беру командасы:",
      "answer": "GL_RETURN"
    },
    {
      "question": "22Буферден пиксельді алу, мәнін арттыру және аккумулятор буферіне жазу командасы:",
      "answer": "GL_LOAD"
    },
    {
      "question": "22Аккумулятор буферіндегі әр пиксель мәнін көбейтетін операция:",
      "answer": "GL_MULT"
    },
    {
      "question": "22Векторлық түрлендірулер мен растризациялар үшін графикалық орта:",
      "answer": "конвейер"
    },
    {
      "question": "22Қолданушы төбелерінің координаттары glDrawArrays командасымен беріледі және көрсетілген типтегі примитивтер тізбегі жасалады:",
      "answer": "массив холмов"
    },
    {
      "question": "22Көріністі бақылаушыға көрсету үшін қолданылатын процедура:",
      "answer": "модель матрицасы"
    },
    {
      "question": "22Видеоны нүктелер жиынтығы ретінде көрсететін графика түрі:",
      "answer": "растрлық графика"
    },
    {
      "question": "22«Жұмсарту» әсерін беретін әдіс:",
      "answer": "Enable әдісі"
    },
    {
      "question": "22Бірлік матрицаны стекке қосу әдісі:",
      "answer": "LoadIdentity"
    },
    {
      "question": "22Контрольдық координаттан ортографиялық проекция матрицасына көбейту әдісі:",
      "answer": "Ortho әдісі"
    },
    {
      "question": "22OpenGL объект координаттары терезе координаттарына айналмай тұрып жасалатын түрлендірулер:",
      "answer": "сызықтық түрлендіру"
    },
    {
      "question": "22Күрделі қосымшалар жасауда қолданылатын үшөлшемді кескінді құру стандартты схемасы:",
      "answer": "конвейер"
    },
    {
      "question": "22GL_DEPTH_BUFFER_BIT буфері не үшін қолданылады:",
      "answer": "көрінбейтін беттерді жою"
    },
    {
      "question": "22Windows үшін OpenGL құрамындағы кітапханалар:",
      "answer": "glu32"
    },
    {
      "question": "22Z-буферді тазалаған кездегі жазылатын мәнді анықтайтын процедура:",
      "answer": "glClearDepth"
    },
    {
      "question": "22Трафарет буферін тазалау кезінде жазылатын мәнді анықтайтын процедура:",
      "answer": "glClearAccum"
    },
    {
      "question": "22Барлық буферлерді тазалау командасы:",
      "answer": "glClear"
    },
    {
      "question": "22OpenGL жарықтандыру әдісі:",
      "answer": "Фонг моделі бойынша"
    },
    {
      "question": "22Жалпы сызықтық түрлендіру кезінде типтік линейлік түрлендіру өнімділігі:",
      "answer": "түрлендіруден кейін түзу түзуге түседі"
    },
    {
      "question": "22Аффиндік түрлендіру кезінде типтік сызықтық түрлендірудің орындалуы:",
      "answer": "сызық параллельдігі сақталады"
    },
    {
      "question": "22Ұқсастық түрлендіру кезінде типтік сызықтық түрлендірудің орындалуы:",
      "answer": "бұрыштар сақталады, біркелкі масштабтау болады"
    },
    {
      "question": "22Изометриялық түрлендіру кезінде типтік сызықтық түрлендірудің орындалуы:",
      "answer": "өлшемдер мен қашықтық сақталады"
    },
    {
      "question": "22Үшөлшемді кеңістікте glMaterialfv() арқылы материал қасиетін беру кезінде шашыраған жарық түсін орнататын параметр:",
      "answer": "GL_AMBIENT"
    },
    {
      "question": "22Үшөлшемді кеңістікте glMaterialfv() арқылы материал қасиетін беру кезінде шашыраған жарық түсін көрсететін параметр:",
      "answer": "GL_DIFFUSE"
    },
    {
      "question": "22Үшөлшемді кеңістікте glMaterialfv() арқылы материал қасиетін беру кезінде шағылған жарық белсенділігін көрсететін параметр:",
      "answer": "GL_EMISSION"
    },
    {
      "question": "22Үшөлшемді кеңістікте glMaterialfv() арқылы материал қасиетін беру кезінде жарықтандыру дәрежесін көрсететін параметр:",
      "answer": "GL_SHININESS"
    },
    {
      "question": "22OpenGL-де жасыл түсті көрсету коды:",
      "answer": "0.0, 1.0, 0.0"
    },
    {
      "question": "22OpenGL-де қызыл түсті көрсету коды:",
      "answer": "1.0, 0.0, 0.0"
    },
    {
      "question": "22OpenGL-де көк түсті көрсету коды:",
      "answer": "0.0, 0.0, 1.0"
    },
    {
      "question": "22OpenGL-де сары түсті көрсету коды:",
      "answer": "1.0, 1.0, 0.0"
    },
    {
      "question": "22OpenGL-де ақ түсті көрсету коды:",
      "answer": "1.0, 1.0, 1.0"
    },
    {
      "question": "22OpenGL-де қара түсті көрсету коды:",
      "answer": "0.0, 0.0, 0.0"
    },
    {
      "question": "22OpenGL-де күлгін түсті көрсету коды:",
      "answer": "1.0, 0.0, 1.0"
    },
    {
      "question": "22Куб салу функциясы:",
      "answer": "glutSolidCube(өлшем);"
    },
    {
      "question": "22Шар салу функциясы:",
      "answer": "glutSolidSphere(радиус, сегменттер саны X бойынша, сегменттер саны Y бойынша);"
    },
    {
      "question": "22Торлы фигура салу функциясы:",
      "answer": "glutSolidTorus(саланың радиусы, шеңбер радиусы, сегменттер саны X және Y бойынша);"
    },
    {
      "question": "22Конус салу функциясы:",
      "answer": "glutSolidCone(негіздік радиус, биіктік, сегменттер саны X бойынша, сегменттер саны Y бойынша);"
    },
    {
      "question": "22Шайник салу функциясы:",
      "answer": "glutSolidTeapot(өлшем);"
    },
    {
      "question": "22glLoadMatrix() арқылы модель матрицасын алу параметрі:",
      "answer": "GL_MODELVIEW"
    },
    {
      "question": "22glLoadMatrix() арқылы проекция матрицасын алу параметрі:",
      "answer": "GL_PROJECTION"
    },
    {
      "question": "22glLoadMatrix() арқылы текстура матрицасын алу параметрі:",
      "answer": "GL_TEXTURE"
    },
    {
      "question": "22Фигураларды салу үшін қолданылатын әдіс:",
      "answer": "OnPaint"
    },
    {
      "question": "22glEnable(GL_DEPTH_TEST) буферін қолдану:",
      "answer": "тереңдік тестін қосу"
    },
    {
      "question": "22OpenGL ортасында z-буфердің жанама атауы:",
      "answer": "тереңдік буфері"
    },
    {
      "question": "22GL_DEPTH_BUFFER_BIT – z-буфердің функциясы:",
      "answer": "көрінбейтін беттерді жою"
    },
    {
      "question": "22OpenGL ортасындағы текстура:",
      "answer": "көпбұрышпен көрсетілген қарапайым графикалық файл"
    },
    {
      "question": "22Көлеңке буферінің әдісі:",
      "answer": "нақты көлеңке эффектісін визуалды түрде алу әдісі"
    },
    {
      "question": "22Көлеңке эффектісін рендерлеу кезінде қолданылатын айнымалы сипаттамасы:",
      "answer": "Uint: DepthTex"
    },
    {
      "question": "22Текстура енгізу кезінде қолданылатын айнымалы сипаттамасы:",
      "answer": "Uint: Tex"
    },
    {
      "question": "22Көлденең фигураларды салу кезінде қолданылатын модуль (кітапхана):",
      "answer": "DGLUT.cpp"
    },
    {
      "question": "22Текстура сызу параметрлерін белгілегеннен кейін текстура енгізу режимін іске қосу:",
      "answer": "glEnable(GL_TEXTURE_2)"
    },
    {
      "question": "22OpenGL дегеніміз не:",
      "answer": "Open Graphics Library – ашық графикалық кітапхана, графикалық API"
    },
    {
      "question": "22gluLookAt функциясындағы параметрлер саны:",
      "answer": "9"
    },
    {
      "question": "22glBegin(param);...glEnd; логикалық жақшалар, мұндағы param – үшбұрыш примитиві түрі:",
      "answer": "GL_TRIANGLES"
    },
    {
      "question": "22glBegin(param);...glEnd; логикалық жақшалар, мұндағы param – нүкте примитиві:",
      "answer": "GL_POINTS"
    },
    {
      "question": "22glBegin(param);...glEnd; логикалық жақшалар, мұндағы param – сызық примитиві:",
      "answer": "GL_LINES"
    },
    {
      "question": "22glBegin(param);...glEnd; логикалық жақшалар, мұндағы param – төртбұрыш примитиві:",
      "answer": "GL_QUADS"
    },
    {
      "question": "22glBegin(param);...glEnd; логикалық жақшалар, мұндағы param – полигон примитиві:",
      "answer": "GL_POLYGON"
    },
    {
      "question": "22glBegin(param);...glEnd; логикалық жақшалар, мұндағы param – қисық сызық примитивтері:",
      "answer": "GL_LINE_STRIP"
    },
    {
      "question": "22glBegin(param);...glEnd; логикалық жақшалар, мұндағы param – жалпы қабырғалары бар үшбұрыш примитиві:",
      "answer": "GL_TRIANGLE_STRIP"
    },
    {
      "question": "22glBegin(param);...glEnd; логикалық жақшалар, мұндағы param – төртбұрыш примитиві:",
      "answer": "GL_QUAD_STRIP"
    },
    {
      "question": "22glBegin(param);...glEnd; логикалық жақшалар, мұндағы param – жабық қисық примитивтері:",
      "answer": "GL_LINE_LOOP"
    },
    {
      "question": "22Көлемді фигура – додекаэдр сызу функциясын беру:",
      "answer": "glutSolidDodecahedron()"
    },
    {
      "question": "22Көлемді фигура – тетраэдр сызу функциясын беру:",
      "answer": "glutSolidTetrahedron()"
    },
    {
      "question": "22Көлемді фигура – икосаэдр сызу функциясын беру:",
      "answer": "glutSolidIcosahedron()"
    },
    {
      "question": "22Нормаль дегеніміз не:",
      "answer": "жазықтыққа перпендикуляр вектор"
    },
    {
      "question": "22Нормальды орнататын функция:",
      "answer": "glNormal3f(x, y, z)"
    },
    {
      "question": "22Үшөлшемді фигураларды салғанда көлеңкелеу режимін қосу:",
      "answer": "glShadeModel(GL_FLAT)"
    },
    {
      "question": "22Көлемді фигураларды салғанда тегістеу режимін қосу:",
      "answer": "glShadeModel(GL_SMOOTH)"
    },
    {
      "question": "22Класс экземплярын жою үшін қолданылатын әдіс атауы:",
      "answer": "Destroy – Жою"
    },
    {
      "question": "22Бағдарлама жасауда компоненттердің қасиеттерін өзгерту панелі:",
      "answer": "Object Inspector – Объект инспекторы"
    },
    {
      "question": "22Қасиет, бағдарламаны орындау кезінде панельдің өлшемін өзгертуге мүмкіндік береді:",
      "answer": "Width – Ені"
    },
    {
      "question": "22Қозғалыс эффектісін ұйымдастыруға арналған компонент:",
      "answer": "Animate – Анимация"
    },
    {
      "question": "22Объект инспекторының екі беті:",
      "answer": "Свойства и события – Қасиеттер мен оқиғалар"
    },
    {
      "question": "22Жобаны ашу диалогын қалай шақыруға болады:",
      "answer": "Shift + F12"
    },
    {
      "question": "22Код редакторынан жобаны жобалаушыға және керісінше өту үшін қандай перне қолданылады:",
      "answer": "F12"
    },
    {
      "question": "22Модульдер тізімін көру үшін қандай комбинация қолданылады:",
      "answer": "Shift+F12"
    },
    {
      "question": "22Формалар тізімін көру үшін қандай перне қолданылады:",
      "answer": "Ctrl+F12"
    },
    {
      "question": "22Жобаны іске қосу үшін қандай перне қолданылады:",
      "answer": "F9"
    },
    {
      "question": "22Жобаны компиляциялау үшін қандай комбинация қолданылады:",
      "answer": "Ctrl+F9"
    },
    {
      "question": "22Объектінің экземплярын жасаған кезде бір рет шақырылатын әдістің атауы:",
      "answer": "Create – Жасау"
    },
    {
      "question": "22OpenGL функциялары қай префикспен басталады:",
      "answer": "gl"
    },
    {
      "question": "22glColor4f(1.0,0.5,1.0,1.0) командасындағы f әріп нені білдіреді:",
      "answer": "аргумент типі: float – нақты сан"
    },
    {
      "question": "22Проекция матрицасының көрінісі:",
      "answer": "glMatrixMode(GL_PROJECTION); – Проекция режиміне көшу"
    },
    {
      "question": "22Бірлік матрицаны жүктеу:",
      "answer": "glLoadIdentity;"
    },
    {
      "question": "22Перспективалық функцияны жазу:",
      "answer": "gluPerspective(60.0, Width/Height, 0.1, 70.0);"
    },
    {
      "question": "22Видеокөрініс аймағын беру:",
      "answer": "glViewport(0, 0, ClientWidth, ClientHeight);"
    },
    {
      "question": "22Модель матрицасына көшу режимі:",
      "answer": "glMatrixMode(GL_MODELVIEW);"
    },
    {
      "question": "22OpenGL драйверінде тік координаталық осьті көрсету:",
      "answer": "Oy – Y осі"
    },
    {
      "question": "22OpenGL драйверінде көлденең координаталық осьті көрсету:",
      "answer": "Ox – X осі"
    },
    {
      "question": "22glLoadIdentity() функциясы не істейді:",
      "answer": "ағымдағы матрицаны бірлік матрицаға ауыстырады"
    },
    {
      "question": "22glPushMatrix() командасы не істейді:",
      "answer": "ағымдағы матрица стекте уақытша сақталады"
    },
    {
      "question": "22Координаттар жүйесін жылжыту үшін қандай афинді түрлендіру қолданылады:",
      "answer": "glTranslatef(arg) – Жылжыту"
    },
    {
      "question": "22Объектіні айналдыру үшін қандай афинді түрлендіру қолданылады:",
      "answer": "glRotatef(arg) – Айналдыру"
    },
    {
      "question": "22Объектінің масштабын өзгерту үшін қандай афинді түрлендіру қолданылады:",
      "answer": "glScalef(arg) – Масштабтау"
    },
    {
      "question": "22OpenGL драйверімен видео қай буферде жасалады:",
      "answer": "кадр буферінде"
    },
    {
      "question": "22Буферлер арасында ауысу функциясы:",
      "answer": "glutSwapBuffers()"
    },
    {
      "question": "22Полигон шығару режимін анықтайтын функция:",
      "answer": "glPolygonMode()"
    },
    {
      "question": "22Сахнаға нөлдік жарық көзін қосатын режим:",
      "answer": "glEnable(GL_LIGHT0)"
    },
    {
      "question": "22glTexCoord2d(1, 0) командасы:",
      "answer": "текстура координаттарын шыңмен байланыстырады"
    },
    {
      "question": "22OpenGL-де видео араластыру режимі жүзеге асырылатын функция:",
      "answer": "glEnable(GL_BLEND)"
    },
    {
      "question": "22Туман қосу үшін қандай команда қолданылады:",
      "answer": "glEnable(GL_FOG)"
    },
    {
      "question": "22Туман түсі қандай аргумент арқылы беріледі:",
      "answer": "GL_FOG_COLOR"
    },
    {
      "question": "22Туман эффектісін қосу командасы:",
      "answer": "glFogi(GL_FOG_MODE, GL_LINEAR)"
    },
    {
      "question": "22GL_DEPTH_BUFFER_BIT буферінің функциясы:",
      "answer": "көрінбейтін беттерді жою"
    },
    {
      "question": "22Бірінші шың мен әрбір келесі жұп шың арқылы үшбұрыш беру:",
      "answer": "GL_TRIANGLE_FAN"
    },
    {
      "question": "22Шыңдарды байланыстыру арқылы конвексты көпбұрыш салу:",
      "answer": "GL_POLYGON"
    },
    {
      "question": "22Сызу үшін OpenGL контексті:",
      "answer": "HGLRC: ghRC"
    },
    {
      "question": "22Тікбұрыш салуға арналған примитив:",
      "answer": "QUADS"
    },
    {
      "question": "22Жарық қосу командасы:",
      "answer": "glEnable(GL_LIGHTING)"
    },
    {
      "question": "22Орфографиялық проекция матрицасы анықталатын әдіс:",
      "answer": "Ortho"
    },
    {
      "question": "22Әртүрлі объект комбинацияларын қосу арқылы арнайы эффектілер жасау құралы:",
      "answer": "трафарет"
    },
    {
      "question": "22Примитивтерді шың координаттары бойынша жылжыту:",
      "answer": "glVertex()"
    },
    {
      "question": "22Объектіні бір орыннан екінші орынға жылжыту кезінде шың координаттарына өз параметрлерін қосатын функция:",
      "answer": "glTranslate()"
    },
    {
      "question": "22Объектіні (x, y, z) векторы бойынша бірнеше градусқа сағат тіліне қарсы айналдыратын функция:",
      "answer": "glRotate()"
    },
    {
      "question": "22Объекті вектор бойынша масштабтау функциясы (x, y, z):",
      "answer": "glScale()"
    },
    {
      "question": "22Модель-көрініс түрлендіру нәтижесінде орындалатын әрекеттер:",
      "answer": "координаталар осі бойынша жылжыту, айналдыру және масштабтау"
    },
    {
      "question": "22Көрінетін сурет жасау үшін кеңістікте қолданылатын әдіс:",
      "answer": "модель матрицасы"
    },
    {
      "question": "22Бірлік матрицаны енгізу тәсілі:",
      "answer": "LoadIdentity"
    },
    {
      "question": "22GL_DEPTH_BUFFER_BIT буфер функциясы:",
      "answer": "көрінбейтін беттерді жою"
    },
    {
      "question": "22Объектінің сахнадағы орналасу ретін өзгерту:",
      "answer": "анимация"
    },
    {
      "question": "22Конверсияны қалай анықтауға болады:",
      "answer": "матрицаны беріп"
    },
    {
      "question": "22Камера орналасуын өзгерту әрекеттері:",
      "answer": "ығыстыру"
    },
    {
      "question": "22Объектілерді жарықтандыру тәсілі:",
      "answer": "Фонг моделіне сәйкес"
    },
    {
      "question": "22Жалпы сызықтық түрлендіру:",
      "answer": "түрлендіруден кейін түзулер түзуге түседі"
    },
    {
      "question": "22Аффинді түрлендіру:",
      "answer": "түзудің параллельдігі сақталады"
    },
    {
      "question": "22Аналогты түрлендіру:",
      "answer": "бұрыштар сақталады, біркелкі масштабтау орындалады"
    },
    {
      "question": "22Изометриялық түрлендіру:",
      "answer": "өлшемдер мен қашықтық сақталады"
    },
    {
      "question": "22Таралған жарық түсін беретін параметр:",
      "answer": "GL_AMBIENT"
    },
    {
      "question": "22Таралған жарық түсін көрсететін параметр:",
      "answer": "GL_DIFFUSE"
    },
    {
      "question": "22Қайтарылған жарықтың белсенділігін көрсететін параметр:",
      "answer": "GL_EMISSION"
    },
    {
      "question": "22Жарық өткізгіштік дәрежесін көрсететін параметр:",
      "answer": "GL_SHININESS"
    },
    {
      "question": "22Куб сызу функциясының аргументтері:",
      "answer": "өлшемі"
    },
    {
      "question": "22Сфера сызу функциясының аргументтері:",
      "answer": "радиус, X бойынша сегмент саны, Y бойынша сегмент саны"
    },
    {
      "question": "22Тор сызу функциясының аргументтері:",
      "answer": "көлденең қиманың радиусы, шеңбер радиусы, X және Y бойынша сегмент саны"
    },
    {
      "question": "22Конус сызу функциясының аргументтері:",
      "answer": "негіз радиусы, биіктік, X бойынша сегмент саны, Y бойынша сегмент саны"
    },
    {
      "question": "22Шайник сызу функциясының аргументтері:",
      "answer": "өлшемі"
    },
    {
      "question": "22Додекаэдр сызу функциясының аргументтері:",
      "answer": "void"
    },
    {
      "question": "22Икосаэдр сызу функциясын беру:",
      "answer": "glutSolidIcosahedron();"
    },
    {
      "question": "22Бірөлшемді текстураны бағдарламада қолдану:",
      "answer": "glEnable(GL_TEXTURE1D);"
    },
    {
      "question": "22Екіөлшемді текстураны бағдарламада қолдану:",
      "answer": "glEnable(GL_TEXTURE_2D);"
    },
    {
      "question": "22Текстураның позициясын беру:",
      "answer": "glTexCoord2f(single:s, t);"
    },
    {
      "question": "22Текстураны рендерлеу функциясы:",
      "answer": "glTexParameter(текстура, сүзгі, сүзгілеу түрі);"
    },
    {
      "question": "22Додекаэдр сызу функциясын беру:",
      "answer": "glutSolidDodecahedron();"
    },
    {
      "question": "22Тетраэдр сызу функциясын беру:",
      "answer": "glutSolidTetrahedron();"
    },
    {
      "question": "22Терезені жаңарту реттілігі:",
      "answer": "OnResize"
    },
    {
      "question": "22Терезеде сызудың реттілігі:",
      "answer": "OnPaint"
    },
    {
      "question": "22Қолданба жұмысының орындалу реттілігі:",
      "answer": "OnDestroy"
    },
    {
      "question": "22Текстура енгізу режимін қосыңыз:",
      "answer": "glEnable(GL_TEXTURE_2D);"
    },
    {
      "question": "22GetAsyncKeyState(index) функциясында негізгі перне қозғалысын басқару параметрі:",
      "answer": "W"
    },
    {
      "question": "22GetAsyncKeyState(index) функциясында перненің кері қозғалысын басқару параметрі:",
      "answer": "S"
    },
    {
      "question": "22GetAsyncKeyState(index) функциясында солға шифр пернесін басқару параметрі:",
      "answer": "A"
    },
    {
      "question": "22GetAsyncKeyState(index) функциясында оңға қозғалысты басқару параметрі:",
      "answer": "D"
    },
    {
      "question": "22GetAsyncKeyState(index) функциясында төмен қозғалысты басқару параметрі:",
      "answer": "Shift"
    },
    {
      "question": "22GetAsyncKeyState(index) функциясында жоғары қозғалысты басқару параметрі:",
      "answer": "Space"
    },
    {
      "question": "22try…finally конструкциясының функциясы:",
      "answer": "алдымен курсор координаттарын алу, содан кейін қозғалысқа мүмкіндік беру"
    },
    {
      "question": "22Басты тақырып файлы:",
      "answer": "DglOpenGL"
    },
    {
      "question": "22OpenGL барлық параметрлерін және кеңейтімдерін инициализациялау:",
      "answer": "InitOpenGL"
    },
    {
      "question": "22Жасалған контекстті белсендіру командасы:",
      "answer": "ActivateRenderingContext(DC, RC)"
    },
    {
      "question": "22HGLRC: ghRC айнымалысын екі жаңа айнымалымен ауыстыру:",
      "answer": "HDC: DC;"
    },
    {
      "question": "22Туман тығыздығы параметрі:",
      "answer": "GL_FOG_DENSITY"
    },
    {
      "question": "22Түстерді араластыруды бастауға арналған баптау:",
      "answer": "GL_FOG_START"
    },
    {
      "question": "22Түстерді араластыруды аяқтау баптауы:",
      "answer": "GL_FOG_END"
    },
    {
      "question": "22Түстің біркелкі өшу заңдылығын беретін параметр:",
      "answer": "GL_FOG_MODE"
    },
    {
      "question": "22Туманның түсін анықтайтын параметр:",
      "answer": "GL_FOG_COLOR"
    },
    {
      "question": "22Кеңістікке тереңдік беру үшін қолданылатын арнайы эффект:",
      "answer": "тұман"
    },
    {
      "question": "22OpenGL-де бақылау нүктелері арасындағы тегіс сызықтарды салу үшін қолданылатын қисық түрі:",
      "answer": "Сплайн"
    },
    {
      "question": "22Bezier сплайнындағы бақылау нүктелерін анықтау үшін OpenGL функциясы:",
      "answer": "glMap1f()"
    },
    {
      "question": "22Фрактал дегеніміз не:",
      "answer": "Өз-өзін қайталаушы қасиеті бар геометриялық фигура"
    },
    {
      "question": "22glMap1f() функциясында әр нүктедегі координаталардың санын анықтайтын параметр:",
      "answer": "stride"
    },
    {
      "question": "22Bezier қисығы бойымен нүктелерді есептеу және салу функциясы:",
      "answer": "glEvalCoord1f()"
    },
    {
      "question": "22Фракталдарды қарапайым геометриялық фигуралардан ерекшелендіретін қасиет:",
      "answer": "Түрлі масштабтағы өз-өзін қайталау қасиеті"
    },
    {
      "question": "22Қай фрактал түрі кесінділерді рекурсивті бөлумен құрылады:",
      "answer": "Кох қисығы"
    },
    {
      "question": "22Bezier сплайнының тегістігін анықтайтын параметр:",
      "answer": "Бақылау нүктелерінің саны"
    },
    {
      "question": "22Code::Blocks-та сплайндар мен фракталдарды визуализациялау үшін қолданылатын кітапхана:",
      "answer": "OpenGL"
    },
    {
      "question": "22Компьютерлік графикада сплайндарды қолданудың артықшылығы:",
      "answer": "Аз нүктемен күрделі қисықтарды тегіс модельдеу"
    },
    {
      "question": "22GLUT кітапханасын инициализациялау және командалық жол аргументтерін өңдеу үшін қолданылатын функция:",
      "answer": "glutInit()"
    },
    {
      "question": "22Экранға бейнені шығару үшін негізгі процедураны анықтайтын функция:",
      "answer": "glutDisplayFunc()"
    },
    {
      "question": "22Бағдарламаны оқиғаларды өңдеудің шексіз цикліне қою үшін қолданылатын шақыру:",
      "answer": "glutMainLoop()"
    },
    {
      "question": "22Сахнаны қайта салмас бұрын түс буферін тазалайтын функция:",
      "answer": "glClear(GL_COLOR_BUFFER_BIT)"
    },
    {
      "question": "223D сахнада камераның бастапқы орнын орнату үшін қолданылатын шақыру:",
      "answer": "gluLookAt()"
    },
    {
      "question": "22Объектіні координаталық осьтер бойымен жылжыту функциясы:",
      "answer": "glTranslatef()"
    },
    {
      "question": "22Объектіні берілген ось бойынша бұру үшін қолданылатын шақыру:",
      "answer": "glRotatef()"
    },
    {
      "question": "22Объектінің X, Y, Z осьтері бойынша өлшемін өзгертуге арналған шақыру:",
      "answer": "glScalef()"
    },
    {
      "question": "22Геометриялық түрлендірулерді орындамас бұрын орнатылатын координаталық режим:",
      "answer": "GL_MODELVIEW"
    },
    {
      "question": "22GLUT-тің қарапайым объектілерді (куб, сфера және т.б.) көрсетуге жауапты негізгі элементі:",
      "answer": "GLUT примитив функциялары"
    },
    {
      "question": "22Үшөлшемді графика дегеніміз не:",
      "answer": "X, Y, Z үш координатасымен объектілерді кеңістікте көрсету әдісі"
    },
    {
      "question": "22Объектіні кеңістікте жылжыту үшін қолданылатын түрлендіру:",
      "answer": "Трансляция (Translation)"
    },
    {
      "question": "22Объектінің формасын өзгертпей өлшемін өзгертуге арналған түрлендіру:",
      "answer": "Масштабтау (Scaling)"
    },
    {
      "question": "22Объектіні ось айналасында бағыттау үшін қолданылатын түрлендіру:",
      "answer": "Айналдыру (Rotation)"
    },
    {
      "question": "223D графикада сызықтардың параллельдігін сақтайтын проекция түрі:",
      "answer": "Параллельді проекция"
    },
    {
      "question": "223D кеңістікте нүктенің орнын анықтау үшін қолданылатын кодтау әдісі:",
      "answer": "Координаталық кодтау"
    },
    {
      "question": "223D сахнада бақылаушының орнын және қарау бағытын сипаттайтын элемент:",
      "answer": "Камера (Viewpoint)"
    },
    {
      "question": "22Объектіні координаталар орталығы бойынша масштабтау үшін қолданылатын түрлендіру:",
      "answer": "glScalef()"
    },
    {
      "question": "223D модельдегі әр пиксельдің түсі туралы ақпаратты сақтау үшін қолданылатын кодтау түрі:",
      "answer": "Түстік кодтау (Color encoding)"
    },
    {
      "question": "22Объектіні координаталық жазыққа қатысты айна арқылы көрсету үшін қолданылатын түрлендіру:",
      "answer": "Көшіру (Reflection)"
    },
    {
      "question": "1Қандай команда арқылы соңғы қолданылған формалар мен жобалар тізімін ашуға болады",
      "answer": "File – Reopen"
    },
    {
      "question": "2Бірдей сипаттамаларға ие объектілер жиынтығы қалай аталады",
      "answer": "Класс"
    },
    {
      "question": "3Классқа нақты мысал болып табылатын нәрсе",
      "answer": "Объект"
    },
    {
      "question": "4Әдетте объектілер инспекторы терезесі қайда орналасады",
      "answer": "формалар конструкторының сол жағында"
    },
    {
      "question": "5Бағдарлама элементтері мен деректерді ажыратуға арналған аттар қалай аталады",
      "answer": "Идентификаторлар"
    },
    {
      "question": "6Компилятор үшін ерекше мәні бар қорғалған сөздер қалай аталады",
      "answer": "Кілт сөздер"
    },
    {
      "question": "7Объектілер тобының жалпы қасиеттері мен мінез-құлқын сипаттау үшін не қолданылады",
      "answer": "Типтер мен кластар"
    },
    {
      "question": "8ООП-та деректерді сыртқы қолжетімсіз қорғауды білдіретін ұғым",
      "answer": "Инкапсуляция"
    },
    {
      "question": "9Форма экранда көрінген кезде орындалатын оқиға",
      "answer": "OnShow"
    },
    {
      "question": "10Жобаның уақытша нұсқалары немесе жобаның қара нұсқалары қайда сақталады",
      "answer": "Сақтау орны"
    },
    {
      "question": "11Оқиға өңдеу кезінде Sender параметрі қандай рөл атқарады",
      "answer": "Оқиғаны қай объект шақырғанын анықтайды"
    },
    {
      "question": "12Бағдарламада орындалатын операция түріне байланысты мәзір",
      "answer": "контекстік мәзір"
    },
    {
      "question": "13Нүктенің өлшемін реттеу әдісі",
      "answer": "PointSize() әдісі"
    },
    {
      "question": "14Нүкте өлшемдерінің мүмкін мәндерін анықтау әдісі",
      "answer": "Get әдісі"
    },
    {
      "question": "15Бағдарламалау тілінен және платформаға тәуелсіз бағдарламалық интерфейсті анықтайтын спецификация",
      "answer": "OpenGL"
    },
    {
      "question": "DGLUT 16OpenGL негізгі функциясы қандай",
      "answer": "3D модельдерді визуализациялау"
    },
    {
      "question": "17OpenGL артықшылықтары:",
      "answer": "ұқсас кітапханалардың болуы"
    },
    {
      "question": "18OpenGL модуліне кіретін кітапханалар саны:",
      "answer": "3"
    },
    {
      "question": "19Күрделі қосымшаларды жасауда қолданылатын үшөлшемді сурет жасау стандартты схемасы:",
      "answer": "Конвейер"
    },
    {
      "question": "20Код жазу және жөндеу құралдарын біріктіретін интеграцияланған бағдарламалық орта қалай аталады",
      "answer": "IDE (интеграцияланған әзірлеу ортасы)"
    },
    {
      "question": "21Объект жойылған кезде автоматты түрде шақырылатын әдіс қалай аталады",
      "answer": "Деструктор"
    },
    {
      "question": "22Бір қосымшада бірнеше құжатпен жұмыс істеуге мүмкіндік беретін интерфейс түрі қандай",
      "answer": "Көпқұжаттық интерфейс (MDI)"
    },
    {
      "question": "23Егер қосымша тек бір құжат терезесін қамтыса, қандай интерфейс қолданылады",
      "answer": "Бір құжаттық интерфейс (SDI)"
    },
    {
      "question": "24Модальды терезелер дегеніміз не",
      "answer": "бағдарламаның басқа элементтеріне қолжетімділікті блоктайтын терезелер"
    },
    {
      "question": "25Қосымшада статус жолы не үшін қолданылады",
      "answer": "бағдарламаның ағымдағы күйі туралы ақпаратты көрсету үшін"
    },
    {
      "question": "26Win32-қосымшалардағы визуалды және визуалды емес компоненттерге жауапты кітапхана қандай",
      "answer": "VCL"
    },
    {
      "question": "27Кроссплатформалық компоненттер кітапханасы қандай",
      "answer": "CLX"
    },
    {
      "question": "28Терезелер мен бағдарламалық элементтердің орналасатын аймағы қалай аталады",
      "answer": "Терезе"
    },
    {
      "question": "29Жақсы пайдаланушы интерфейсінің ең маңызды ерекшелігі",
      "answer": "Қарапайымдылық"
    },
    {
      "question": "30Мұрагерлік механизмі арқылы не жасалады",
      "answer": "Класс иерархиясы"
    },
    {
      "question": "31Объектке бағытталған бағдарламалаудың негізінде қандай принциптер жатыр",
      "answer": "Мұрагерлік, полиморфизм, инкапсуляция"
    },
    {
      "question": "32Пайдаланушы графикалық интерфейсі дегеніміз не",
      "answer": "адамның бағдарламамен визуалды өзара әрекеттесу тәсілі"
    },
    {
      "question": "33Қосымшаларда қандай терезе модельдері қолданылуы мүмкін",
      "answer": "бір терезелі және көп терезелі"
    },
    {
      "question": "34Бағдарламаның құрылымында модуль дегеніміз не",
      "answer": "бағдарламаның бастапқы код бөлігін қамтитын жеке файл"
    },
    {
      "question": "35Қай бағдарламалау тілі объектке бағытталған принциптерге негізделген",
      "answer": "C++ Builder"
    },
    {
      "question": "36Бағдарламалық ортада «оқиға» дегеніміз не",
      "answer": "Пайдаланушы немесе жүйе әрекеті, бағдарламаның реакциясын тудырады"
    },
    {
      "question": "37Enabled логикалық қасиеті не үшін қолданылады",
      "answer": "Компоненттің жұмыс істеу мүмкіндігін қосу немесе өшіру үшін"
    },
    {
      "question": "38Форма оперативті жадта жасалған кезде қандай оқиға іске қосылады",
      "answer": "OnCreate"
    },
    {
      "question": "39Пайдаланушы интерфейсін жасау элементтері қандай палитра қойындысында орналасқан",
      "answer": "Additional"
    },
    {
      "question": "40C++ Builder ортасында жоба негізгі файлының кеңейтімі қандай",
      "answer": ".bpr"
    },
    {
      "question": "22Бағдарламаның бірінші модулі қандай кеңейтімге ие",
      "answer": ".cpp"
    },
    {
      "question": "22Қолданбаның формасы сипаттамасы сақталатын файл кеңейтімі қандай",
      "answer": ".dfm"
    },
    {
      "question": "22Жоба белгішесі сақталатын файл кеңейтімі қандай",
      "answer": ".opt"
    },
    {
      "question": "22Дайын форма ашу үшін мәзірдегі қай тармақ қолданылады",
      "answer": "File – Open"
    },
    {
      "question": "223D-графикада орталық проекция дегеніміз не",
      "answer": "Барлық сәулелер бір нүктеден — проекция орталығынан шығады"
    },
    {
      "question": "22Орталық проекцияда барлық сәулелер шығатын нүкте қалай аталады",
      "answer": "Проекция орталығы"
    },
    {
      "question": "22Орталық проекцияға тән қасиет қандай",
      "answer": "Қашықтағы объектілер кіші көрінеді"
    },
    {
      "question": "22Аффиндік түрлендірулерді орындау үшін қандай матрица қолданылады",
      "answer": "Біркелкі матрица (4×4)"
    },
    {
      "question": "22Аффиндік түрлендіру түрлері қандай",
      "answer": "Ауысу, бұрылу, масштабтау және жылжыту"
    },
    {
      "question": "22Аффиндік түрлендіру объектке қолданылғанда не болады",
      "answer": "Сызықтықтық пен сызықтардың параллельдігі сақталады"
    }
  ]
}
